# forget-me-NOTe

Трекер задач, который не позволит вам забыть ни одно из ваших дел.

### Аналоги
В ходе исследования существующих вариантов реализации трекера задач, были выделены следующие сервисы: Google Calendar, Yandex Calendar; Wunderlist, Todoist, Any.Do, TickTick; Trello, Jira, Monday, Яндекс.Трекер.

Обсудим каждую группу в отдельности.

**Календари.** Сервисы, которые широко используются для фиксирования важных событий и получения уведомлений об их приближении с поддержкой регулярности. 

Календари Google и Yandex довольно схожи. И не только визуально, а и функционально. Среди общих плюсов, которые хотелось бы внедрить в свой проект, отмечу:

- возможность создания и ведения нескольких календарей одновременно, что удобно для логического разбиения событий и дел (интересна именно идея логического разбиения дел)
- полновозможная работа с датами, временем, повторяющимися событиями и напоминаниями
- возможность приглашать гостей на мероприятие
- возможность подписки на публичные календари
- существование статуса *занятости*

В Google есть возможность переноса мероприятия в другой календарь и передачи календаря другому владельцу.

Что мне не понравилось:

- Yandex оповещает о приглашении на событие только через почту. Это не удобно для тех, кто пользуется календарем Yandex, но не почтой. (Google весьма элегантно визуально и программно решил эту проблему)
- в Google отсутствует возможность создавать списки дел и ассоциировать их с календарем, в то время как в Yandex эта возможность имеется. Хоть события и списки дел немного сложно совмещать у себя в голове, но может быть полезно уведомлять о событии окончания срока выполнения какого-либо дела. Хотя присутствует разделения на *мероприятия* и *напоминания*. В принципе, напоминание можно рассматривать как задачу. Но все же неудобно работать так, когда имеется целый список задач.
- несмотря на то что среди плюсов я отметила возможность логического разбиения календарей, мне эта идея кажется немного проблемной в контексте данного типа сервисов. У нас в нескольких календарях события могут пересекаться по времени, а система нас об этом никак не уведомляет. Хоть это и можно увидеть, *накладывая* события друг на друга, но мне это кажется концептуально неверным подходом. И все же идею *тематического разбиения* мы запомним.

**To-do lists.** Менеджеры задач. Используются для запоминания дел, которые необходимо выполнить. Обычно поддерживают функциональность сортировки задач по приоритету (если такой у задачи есть), добавления даты и времени, до которого задача должна быть выполнена. Предоставляют интерфейс для выяснения, выполнена ли задача, ожидает выполнения, либо провалена. Самые продвинутые позволяют делегировать выполнение задачи другому(-им) пользователю(-ям). Также позволяют настроить механизм уведомления. Обычно это происходит по почте.

*Примеры использования:*

- список продуктов для похода в магазин
- список фильмов
- пометки во время лекции во время оглашения требований
- распорядок дня
- дела, которые нужно сделать до какого-либо времени + оповещение о приближении дедлайна

Из рассмотренных: Wunderlist, Todoist, Any.Do, TickTick (только бесплатные версии) - каждый имеет что-либо приятное, чего нет у других. 

*Wunderlist*

Иерархия: [folder]-list-task

Небогатый, но довольно дружественный и простой интерфейс. Удобно использовать для повседневной жизни и простых задач, которые не требуют детализации. Поддерживает мультипользовательскую модель. Есть поиск задачи по названию.

Не поддерживает регулярного назначения задачи. Ограниченные возможности при настройке *due date*, когда задача добавлена. Только два уровня приоритета у задач. Никакой иерархии задач.

*Todoist*

Иерархия: project-task

Нельзя не отметить продвинутый механизм поиска, который использует особый синтаксис для выборки задач и групп по таким критериям, как статус задачи, *due date*, название и прочие. Есть разделение на группы. Уже 4 уровня приоритета. Есть такая фича, как *карма*, которая характеризует степень эффективности выполнения поставленных целей. 

Нет возможности назначить кого-либо на задачу. Можно только делать проект. Очень *плоская* иерархия. Также не поддерживает периодичность. Неудобно просматривать выполненные задачи.

*Any.Do*

Иерархия: list-{high, normal} board-task-[subtask]

Тут покруче иерархия. Есть возможность разбить на подзадания. Можно добавить пометки в задачу. Видны выполненные задачи. Поддерживает периодичность задания!!! Поддерживает мультипользовательскую модель. Есть поиск по имени. Удобные форматы просмотра доступных задач. Есть что-то напоминающее календарь.

Только два уровня приоритета (high, normal). Не особо продвинутый поиск.

*TickTick*

Иерархия: [folder]-list-task-[subtask]

Иерархия как в Any.Do. Поддерживает регулярность. 3 уровня приоритета. Есть календарь (платный, правда.. плак). Можно добавлять комментарии к задачам. Можно просматривать свою активность.

Мой победитель на самом деле. Он вбирает в себя всю функциональность предыдущих трех тудулистов + некоторые другие классные возможности, которые небесплатны, к сожалению.

**Issue trackers**. Позволяет командам, компаниям и прочих организациям с иерархической структурой совместно разрабатывать проекты и следить за их жизненным циклом, за прогрессом и вкладом каждого члена команды. В основу функциональности всегда входит назначение задач, их исполнителей, выставление сроков, дифференцирование задач по типу, по текущему статусу. Глубоко продуман механизм манипулирования сотрудниками, их назначение, переназначением на проект/задачу. Часто включает в себя функциональность тудулистов и календарей. Является некой надстройкой над ними, хотя для обычного списка продуктов данная система будет излишней.

*Monday*. Довольно-таки простая система для управления проектом с развитой иерархической структурой. Вы получается собственный url для команды, можете приглашать в нее членов. У команды есть boards. В них topics. В topics - pulses. Pulse - задача, проект, блог, клиент, что угодно. Можно разбить на подзадачи, добавив колонки. Можно установить дедлайн. Можно установить время работы над проектом очень удобным способом. У каждой задачи/подзадачи можно задать статус. Pulse имеет менеджера.

*Trello*. Абсолютно простая система управления проектом. Ее удобно использовать в рамках одной команды (для большой компании этот сервис все же слишком прост и малофункционален) или малой компании. Достаточно только создать team, добавить членов. У team есть свои проекты, которые оформлены в boards. В boards есть lists, которые представляют собой категории. В lists содержатся задачи. Их можно оформлять различным образом, ставить сроки, обсуждать в комментариях, перемещать в другие lists в пределах одной board. На задачи можно назначить исполнителя, задачи можно помечать лейблами. Есть поиск, уведомления. Доступна история активности в рамках проекта. По-моему, ничего лишнего. Я бы такую логику позаимствовала. 

*Яндекс.Трекер*. Очень удобная и достаточно понятная система совместной разработки проектов для больших компаний. Все сотрудники разбиты на отделы. В пределах отдела есть несколько очередей с задачами. Достаточно большой набор характеристик доступен для каждой задачи. Есть возможность получить статистику и отчет по проекту. Продвинутый поиск. Иерархия у задач похожа на ту, что у Trello, начиная со структуры *команда*. Повсеместная визуализация прогресса через графики и диаграммы.

*Jira*. Похожа на Яндекс.Трекер по функциональности. Поддерживает такую возможность, как календарь. Фундаментальный логический элемент в системе - issue. Это может быть задача, новая возможность, сообщение об ошибке. Эквивалентна обычной задаче в других системах. Также важной возможностью является создание собственный фильтров поиска, которыми можно делиться, обеспечивая таким образом определенность и согласованность в работе команды (все работают над теми же задачами).

### Сценарии использования
- Мне надо: купить родным подарки (до субботы, вери импортент), подготовить документы и отнести их Кристине (до среды, вери импортент), сделать 3 лабы по МЧА (до четверга, прихоть), научиться проектировать (до вторника, вопрос жизни и смерти).... С чего начать? В каком порядке? ААА.. Хочу, чтобы за меня все распланировали.
- Задачи из предыдущего пункта можно логически разбить на три группы: **учеба**, **повседневная жизнь**, **прочая активность**. Теперь моему мозгу стало легче. Подобное разграничение позволяет абстрагироваться от лишнего, находясь в пределах конкретной группы.
- Будучи занятой подготовкой документов для Кристины, можно совсем забыть, что в группе **учеба** *горит* задача. Нужно, чтобы, находясь в условных границах одной группы, я все еще могла быть в курсе того, что происходит в других вселенных моей захватывающей жизни. Только можно заранее? Например, за дня 3.
- Ну что ж, я все-таки не забыла и села за лабу. Но спроектировать полноценный информационный менеджер кажется весьма неопределенной задачей. Может, ее можно как-то *разобрать по частям*? А разобрав ее по частям, я должна все-таки сама определить, как эти части соотносятся. Нужно их упорядочить, связать определенным образом. Ведь я не могу закончить задачу по написанию отчета, пока не выполнила все задачи по изучению вопроса и не придумала решение.
- Не хочу постоянно думать о том, что делать, когда. Хочу, чтобы мне сообщали, что наступило время кушать (3 раза в день), что сегодня нужно сходить в бассейн (каждую неделю), что скоро концерт Би-2 (1), что послезавтра лаба по ИСП (1 / 2 недели). Но вдруг я перестала ходить в бассейн на некоторое время - зачем меня беспокоить в этот период? А еще я хочу зайти в *календарь* и посмотреть, какой у меня распорядок сегодня. О, вижу пустое место, запишу-ка я туда чтение *Программиста прагматика*. Или. Хочу каждый день перед сном читать книгу, которая у меня стоит первой в приоритетной очереди группы **книги**.
- Бригада: Алина, Дима и я. Наша задача - успешно сдать лабу по физике. Глупо было бы всем троим делать одно и то же. Нужно как-то распределить обязанности. Пускай этим займусь я: разобью лабу на задачи, назначу на каждую члена бригады, прослежу за прогрессом, проконтролирую рабочий процесс. Пускай Алина графики рисует, Дима играется с тумблером, а я буду про эффект Холла читать. Посмотрим, что получится. Если что, поменяемся.
- О, приближаются выходные.. Что будем делать? У меня есть много групп, где *висят* незаконченные дела. Как бы мне быстренько узнать, в какой именно группе *висит* дело посрочнее в зависимости от срока, приоритета его и самой группы.
- А что если мне еще будут предлагать, как лучше организовать мой день? Есть у меня частично сформированное расписание в календаре. Было бы круто, если бы кто-то предложил мне, как заполнить пустое место в расписании имеющимися задачами.
- Предположим, я приехала домой. Есть некоторые дела, которые я обязательно должна успеть сделать, ибо могу их выполнить только дома. Я должна навестить бабушку, встретиться с другом, сходить к парикмахеру, .. Нужно напомнить мне об этом именно тогда, когда я выполню задачу "приехать домой".

###Планируемые возможности
*Пессимистичные*:

- создание задачи с указанием при необходимости ее приоритета и срока выполнения
- создание события(*плана*); можно ассоциировать либо с датой и временем в календаре, либо с другим событием (например, успешное выполнение другой задачи, завершение другого события - для повторных) => возможность регулярности
- просмотр планов на какой-либо день
- возможность пометки событий лейблами с целью удобного поиска по категории
- сортировка задач по приоритету, по сроку
- возможность настройки уведомлений: о приближении дедлайна, об изменениях
- сохранение созданных задач в архиве, чтобы их потом можно было реюзнуть
- возможность изменения и удаления задач и событий
- события не могут накладываться друг на друга (пересекаться по времени); это ограничение можно преодолеть при помощи *фоновых* событий - они совместимы с другими.
- возможность авторизации
- базовые уровни иерархии: проект(папка/тема) - группы задач/пометок (по статусу и т.д.) - задача/пометка

*Оптимистичные*:

- у дела можно указать время, которое займет его выполнение - оптимальный алгоритм сортировки одновременно по трем параметрам (важность, срок и длительность выполнения)
- полная визуализация календаря и просмотр планов на любой день в прошлом и будущем
- отслеживание прогресса и эффективности - ведение истории/лога выполненных дел
- история активности в системе (лог уведомлений)
- возможность системы автономно формировать распорядок дня с учетом событий (запланированных мероприятий) и имеющихся задач => возможность задавать время, которое нужно оставить свободным (для сна и отдыха) 
- совместная работа над задачами с другими пользователями и регулярование прав доступа
- глубокая иерархия задач - манипуляция деревом
- возможность задать отношение между задачами -  последовательное/параллельное выполнение; связь задач и событий
- возможность создания распорядка дня в календаре с помощью событий и задач, которые могут переназначать себя

###Логическая архитектура


####Основные концепции

***Права***

Работает исключительно в контексте менеджера задач. Каждый следующий уровень вкючает предыдущий. 

- наблюдатель - может видить задачи на board (проект)
- исполнитель - может отмечать как выполненные те задачи, к которым имеет данный уровень доступа
- менеджер - абсолютные права; может изменять задачи; владеет ими

Как приобрести каждые?

*Наблюдатель*. Если проект открыт, то все пользователи обладают данными правами. Иначе нужно стать членом board (получить приглашение)

*Исполнитель*. Назначается менеджером проекта. Работает в контексте задачи. У задачи может быть несколько исполнителей. Если исполнителя конкретного у задачи нет, то все члены board - исполнители.

*Менеджер*. Ну, тут понятно. Он и есть создатель Всея board.

***Планы***

План - центральное понятие менеджера планов. План - это мероприятие (концерт, КСИС Quiz и т. д.), пункт в расписании (поход в бассейн, пробежка) и все остальное, что привязано к конкретного временному промежутку и наступает независимо от пользователя. Планы в сервисе будут логически разбиты на *основные* и *фоновые*. Основные - планы, которые *не рекомендуется* совмещать с другими основными. Фоновые - те, которые не влияют на состояние *занятости* человека.

Расписание может быть приватное и общедоступное. Это регуляруется в настройках. На общедоступное можно подписываться.

***Иерархия задач***

Board-list-task[-task[-task..]..].. - *оптимистично*.

Board-list-task/board-task - основной вариант (с примесью Trello).

Board - проект или тема. Там мы складируем lists. List - контейнер для задач, способ их разделение на категории или этапы. В продвинутой версии можно будет ть структуру самой задачи, добавляя к ней подзадачи, к ним - подзадачи и т. д. Это один вариант.

Внутри board есть другая вкладка, после перехода в которую можно увидеть очередь задач, отсортированную определенным образом, что выбирается кнопочкой, или по дефолту (задается в настройках).

***Оповещения***

Вот примеры: 

1) изменение статуса задачи из boards, членом которых пользователь является
2) изменение задачи ..
3) напоминание
4) согласие/отказ другого пользователя
5) наступление события из расписания
6) приглашение
и т. д.

####Интферейс

User Experience начинается с авторизации. Для авторизации будут запрашиваться email и пароль. При регистрации на почту будет посылаться сообщение с целью проверки ее подлинности. Можно будет в настройках задавать имя пользователя.

**Основные возможности, доступные из аккаунта**:

1. Менеджер планов
2. Менеджер задач
3. Оповещения
4. Поиск 
5. Настройки

*Менеджер планов, или расписание*:

- welcome view - расписание планов на сегодня в виде списка, объеты которого можно выбирать; они отображены в порядке наступления; фоновые и основные планы отображаются отдельно; основные планы, которые пересекаются по времени, будут помечены знаком (возможно, восклицательным знаком)
- *оптимистичная* возможность - просмотр планов на любой день в прошлом и будущем
- при выборе плана появляется форма с информацией о нем (время события, описание, создатель, принявшие приглашение пользователи, тег(категоризация планов - например, семья, спорт, отдых, учеба, митапы))
- на форме доступны кнопки "отредактировать" и "удалить"; для повторящегося события - "удалить все"
- кнопка "+" - добавление плана (все, что связано с временем, будет указываться, как в TickTick):
	- описание
	- время
	- пригласить пользователей (указать почту)
	- тег (или без него)
	- основное/фоновое
	- напоминания
	- повторение
- если меня пригласили, то мне приходит оповещение в *Оповещения*. Я перейду по ссылке на форму с информацией о событии, там мне нужно будет сделать выбор(если я затяну и событие свершится, то я не увижу этого). Я могу принять приглашение или нет. Если приму и это основной план, то он появится в моей расписании, как основной, только владелец будет другой. Если конфликт, то я словлю предупреждение, которое предложит подумать еще раз. Если я все же соглашусь, то, как упоминалось ранее, конфликт будет отмечен в расписании
	
*Менеджер задач*:

Перед нами - список boards. Все они разделены на те, которые создали мы и те, членами которых мы являемся (либо нас пришласили, либо мы нажали кнопочку *Join* в публичном board. Свои boards можно удалять и редактировать (кнопки).

Можно создавать новые boards:
- название
- пригласить членов (указать почту)
- private/public

Оповещение о том, что меня приглашают стать членом board приходит в *Оповещения*. Если приму, то этот board появится у меня в boards, в которых я состою.

В board можно добавлять lists. Им нужно дать только название. Задачу можно перемещать из одной *категории* в другую (перетаскивание ил кнопочка). Есть два list (complete and failed), в которые задача перемещается, только если будет выполнена или провалена соответственно. 

Создание задачи:
- название
- дедлайн (если есть)
- исполнители
- приоритет {1..4} (если есть)
- описание
- статус - complete/failed/pending(None)
- напоминания и повтор (TickTick), если стоит дедлайн

В оптимистичной версии можно будет добавлять subtasks к task.
Чтобы отметить задачу как выполненную, будет создан специальный checkbox. При его нажатие автоматически будут переходить в состояние checked все checkboxes подзадач, а checkbox родительской - только когда все дети checked. 

Во вкладке *Очередь* можно увидеть отсортированную очередь.

Можно копировать существующие задачи (кнопочка). Появится тот же диалог, что и при простом создании. Только будут заполнены поля.

Повторим, что *менеджер* может изменять и удалять все эти структурные элементы. Будут специальные кнопочки.

*Оповещения*

Две вкладки - мои оповещения(мое расписание, мои boards), подписки(расписание других и boards, где я состою)	

Фильтры - *оптимистичная* возможность. Фильтры - расписание и задания отдельно, можно отфильтровать отображаемые подписки, boards. 

*Настройки для пользователя* (пароль, логин и т. д.)

- изменение таких параметров, как имя, пароль
- установить расписание public/private
- установить сортировку для задач в списках - алфавит, приоритет, дедлайн, оба(оптимальная возможность)
- отправлять ли на почту уведомления

*Поиск*  - *оптимистичная* возможность

Возможные результаты - люди, boards, задачи, lists, планы.. Все ищутся асинхронно. Результаты разбиты по ранее упомянутым категориям. Также рассматривается вариант внедрения функциональности поиска в рамки board.


####Сущности

- User
	- data
		+ id
		+ login
		+ password
		+ name
- Session
	- data
		+ user | user id
		+ clock_manager
		+ db_manager
		+ boards | board ids
		+ plans | plan ids
	- methods
		+ authentificate | define user id
		+ authorize | fill boards and plans
		+ start | start clock_manager
- Task
	- data
		+ id
		+ due_time | datetime or None
		+ priority | 1..4 or None (0)
		+ status | {complete, failed, pending}
		+ subtasks | task ids
		+ parent_task | task id
		+ title
		+ manager | user id
		+ implementers | user ids or None
		+ description
		+ list | id
		+ repeat_span | timespan
		+ reminder_span | timespan
		+ number_repeat
	- methods
		+ copy
		+ change | with optional parameters, calls notification
		+ add_subtask
		+ delete_subtask
		+ add_implementer
		+ delete_implementer
- Plan
	- data
		+ id
		+ scheduled_time | datetime
		+ title
		+ sets_busy | bool
		+ label | None or label id
		+ members | user ids
		+ repeat_span | timespan 
		+ remider_span | timespan
		+ number_repeat
	- methods
		+ change
		+ invite
		+ remove invited
- Label
	- data
		+ id
		+ title
	- methods
		+ change
- Board
	- data 
		+ id
		+ title
		+ members | user ids
		+ is_public | bool
		+ lists | list ids
		+ tasks | task ids
		+ manager | user id
	- methods
		+ add_list
		+ remove_list
		+ change
		+ invite
		+ remove_invited
- List
	- data
		+ id
		+ title
		+ tasks | task ids
		+ board | board id
	- methods
		+ add_task
		+ remove_task
		+ change
- ClockManager
	- data
		+ notification_queue | notifications
	- methods
		+ start
		+ build_day_schedule
		+ check_conflicts
- Notification
	- data
		+ sender | object
		+ type | { reminder, deadline, event, modification event, invitation, status_modification }
	- methods
		+ form_message
		+ notify | sends to "Оповещения" + handle
		+ handle
		
	handle действует в зависимости от type:
	
	- deadline - sender.status = failed
	- status_modification -> failed/complete; event - проверяет, если task or plan is repeatable, то меняет due_time or scheduled_time respectively на следующее время
	- остальные просто оповещают
	

###Этапы
1. прототип
	- реализация *пессимистичных* возможностей
	- сохранение данных в json файлах
2. сервер
	- хранение данных в бд
	- полноценная многопользовательская система
	- механизм уведомлений
	- связывание задач с задачами, событиями, событий с событиями и задачами
	- по возможности внедрение *оптимистичной* функциональности
	- комментарии
3. веб-версия
	- интерфейс (аналогичный Trello)
	- по возможности - календарь и дерево

###Сроки
*Прототип* - до 15 апреля.

*Полноценный сервер* - до 15 мая.

*С клиентом* - до начала июня.

Скрестим пальчики.

![Alt text](skreshh-paltsy_result.jpg)

###STATUS
1. анализ аналогов
2. сценарии использования
3. планируемые возможности
4. логическая архитектура (не польностью)